%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

%TODO: Arrumar abaixo
Neste trabalho serão exploradas possíveis aplicações do conceito de \textit{Autotuning}, ou Ajuste Fino, a jogos digitais. Desde otimização de código, até ajustes de comportamento de inteligências artificiais, podem ser feitas com a aplicação deste conceito. Mas, primeiramente, é necessário explicar a ideia de \textit{autotuning}.
%TODO: Arrumar acima
%Autotuning é legal. E se implementássemos em jogos?
O \textit{autotuning} parte da proposta de automatizar o processo de otimização de um programa, alterando seus parâmetros ou configurações de algoritmos. Um sistema que realiza essa ação é comumente chamado de \textit{autotuner}, e pode funcionar de várias maneiras. O que ele faz é testar diversas configurações diferentes de parâmetros ou algoritmos, e escolher quais destas obtêm o melhor desempenho para o programa, seja este um melhor resultado ou um menor tempo de execução. Um exemplo seria a escolha de \textit{flags} de compilação que geram um programa com o menor tempo de execução sem introduzir erros (\cite{ansel2014opentuner}).

Os possíveis usos e aplicações de um \textit{autotuner} no campo de jogos digitais são diversos, desde a criação de ferramentas externas para jogadores que querem conseguir o máximo de seus pontos em um jogo, até possíveis implementações de meta-ferramentas de análise do jogo a nível de desenvolvimento. Um desenvolvedor poderia utilizar um \textit{autotuner} para otimizar uma seção de seu código, por exemplo. Fazendo isso, pode-se conseguir realizar uma otimização de maneira muito mais rápida, e possivelmente mais efetiva, do que se conseguiria realizando a mesma tarefa de forma manual (\cite{hoos2012programming}).

Para este trabalho foi utilizado o OpenTuner, um arcabouço de \textit{autotuning} focado em técnicas que realizam otimização de parâmetros, analisando os resultados gerados pelo programa a ser ajustado e explorando o espaço de busca definido por estes. O OpenTuner então usa diversos algoritmos para navegar por este espaço de buscas, e eventualmente encontrar a combinação de parâmetros que gera o resultado desejado, ou se aproxima da melhor maneira deste resultado. 

O objetivo deste trabalho é avaliar a aplicabilidade de técnicas de ajuste fino em jogos. Para este fim, foram realizados experimentos usando o jogo OpenTTD e um \textit{autotuner} implementado com o OpenTuner que otimiza parâmetros de inteligências artificiais executadas em um mapa de um servidor de OpenTTD. Este jogo consiste de um simulador de uma empresa de gerência de transportes, e é o papel do jogador construir e expandir uma rede de serviços de transporte da maneira mais lucrativa possível. Os experimentos que foram realizados para as IAs (Inteligências Artificiais) foram analisar quais parâmetros afetam o ganho de caixa em um determinado período de tempo. Foram observados fatores como facilidade de implementação, funcionamento adequado e resultados obtidos. 

